\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage{booktabs} 
\usepackage{array}    
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[top=1.8cm, bottom=1.8cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{float}



\graphicspath{{outputs/}}

\title{Analyse de mouvement humain par ordinateur\\ Rapport de stage de Master 1}

\author{Dolbeau Tino}
\date{Juin 2026}

\begin{document}

\setlength{\abovecaptionskip}{0pt}
\setlength{\belowcaptionskip}{0pt}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}

La vision par ordinateur est un domaine de l'intelligence artificielle dont l'essor a été fulgurant au cours de la dernière décennie. 
Portée par la montée en puissance du deep learning et la démocratisation des données, elle a connu des avancées considérables, des réseaux convolutifs aux architectures plus récentes à base de transformers, 
permettant d'atteindre des performances toujours plus élevées sur des tâches autrefois inaccessibles aux machines. 
Ces progrès ont ouvert la voie à des applications concrètes dans des domaines aussi variés que l'analyse du mouvement humain en sport et en rééducation, 
la conduite autonome, le contrôle qualité industriel ou encore la surveillance et la sécurité. 
Au-delà de la simple analyse d'images statiques, c'est la compréhension des séquences vidéo qui concentre aujourd'hui une part croissante des travaux de recherche. 
L'estimation du flux optique, qui consiste à caractériser le mouvement apparent entre deux images consécutives, constitue à cet égard une brique fondamentale, permettant d'extraire une information temporelle riche à partir de données visuelles brutes. 

C'est dans ce cadre que s'inscrit ce stage en computer vision.
L'objectif principal de ce stage est d'explorer et d'évaluer différentes méthodes d'étude du mouvement, en particulier à travers l'estimation du flux optique, afin de mieux comprendre les forces et les limites de ces approches appliquées à des vidéos de sport et de danse. 
L'enjeu était ensuite d'en extraire des informations quantitatives pertinentes, telles que la fréquence d'exécution des mouvements.

\input{etat_de_lart}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}  

\section{Travaux réalisés}

\subsection{Planning des missions réalisées}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{ganttchart}[
        vgrid, hgrid, % Affiche le quadrillage vertical et horizontal
        x unit=1cm,  % Largeur d'une colonne (ajustable)
        y unit title=0.7cm,
        y unit chart=0.7cm,
        title label font=\footnotesize\bfseries,
        canvas/.style={draw=black, line width=0.5pt},
        bar/.style={draw=blue!70!black, fill=blue!30, rounded corners=2pt},
        bar height=0.6,
        group left shift=0.1, 
        group right shift=-0.1,
        group right shift=0, group top shift=.6, group peaks tip position=0,
        group/.style={draw=black, fill=black!70},
        milestone/.style={draw=red!70!black, fill=red!40},
        group label font=\footnotesize\bfseries,
        bar label font=\footnotesize
    ]{1}{8}

        \gantttitle{Planification du Projet (Semaines)}{8} \\
        \gantttitlelist{1,...,8}{1} \\

        \ganttbar{Initiation au flux optique}{1}{1} \\
        \ganttbar{Mise en place de l'environnement de travail}{1}{1} \\
        \ganttbar{Recherche bibliographique}{1}{2} \\

        \ganttbar{Test des technologies \& Développement d'algorithmes de traitement}{2}{7} \\
        \ganttbar{Création de l'interface Streamlit}{6}{7} \\
        
        \ganttbar{Documentation \& tests finaux}{8}{8} \\

    \end{ganttchart}
}
\caption{Diagramme de Gantt prévisionnel des tâches du projet.}
\label{fig:gantt}
\end{figure}

\subsection{Méthodologie d'étude}   

Afin de mener à bien ce projet, une méthodologie rigoureuse a été adoptée.
Cette méthodologie est basée sur une approche itérative en cycles d'étude et est structurée en plusieurs étapes clés.
Dans un premier temps, il s'agissait de définir clairement un objectif de recherche précis, puis de proposer un protocole de développement adapté à la résolution de ce problème.
Ensuite, la mise en œuvre de ce protocole menait à une phase d'expérimentation aboutissant à l'obtention de résultats concrets.
Pour finir ces résultats ont été analysés pour en tirer des conclusions pertinentes qui pouvait mener à des perspectives d'amélioration pour de futurs travaux et ainsi permettre 
de démarrer un nouveau cycle d'étude.

\subsection{Expérimentations et résultats}

\section{Conclusion}

\subsection{Enseignements personnels}

\subsection{Perspectives}

\subsection{Annexes}


\end{document}